МЕДИЦИНСКИЕ И СОЦИАЛЬНЫЕ ПОСЛЕДСТВИЯ УПОТРЕБЛЕНИЯ АЛКОГОЛЯ

Наша партия и правительство с первых дней советской власти настойчиво и планомерно ведут борьбу с пьянством. Еще на X партконференции ВКП(б) Ленин говорил:

«Я думаю, что в отличие от капиталистических стран, которые пускают в ход такие вещи, как водку и прочий дурман, мы этого не допустим, потому что как бы это ни было выгодно для торговли, они поведут нас назад к капитализму, а не вперед к коммунизму».

(В.И.Ленин, Полн. собр. соч., изд. 5, том 43, с. 326).

В 20-е годы вся противоалкоголическая работа велась под лозунгом «алкоголизм и социализм несовместимы».

В постановлении ЦК КПСС от 16 мая 1972 г. «О мерах по усилению борьбы против пьянства и алкоголизма» содержится указание усилить противоалкогольную пропаганду.

В докладе Л.И. Брежнева и в решении XXVI съезда партии сказано: «Немалый ущерб обществу, семье, наносит пьянство, которое остается еще серьезной проблемой. На борьбу с этим уродливым явлением должны быть направлены усилия всех трудовых коллективов, всех общественных организаций, всех коммунистов». Наша партия и правительство неоднократно признавали необходимым «искоренение вредных для здоровья привычек – курения и употребления алкоголя». (Постановление ЦК КПСС и Совета Министров от 22.09.77 г.).

Мы вместе со всей нашей партией обеспокоены тем, какое распространение получило это зло в нашем обществе, и какой ущерб оно приносит нашему государству и народу.

Наш народ начинает понимать, что это бедствие несет ему гибель и деградацию нации, разрушение всех моральных устоев, физическое и психическое вырождение, и невольно у всех возникает вопрос: почему? Кто виноват в этом? В чем наше спасение? И существует ли в природе возможность оградить наше общество от растлевающего воздействия алкогольного дурмана?

Эти вопросы все чаще и настойчивее задают советские люди, нельзя без волнения читать многочисленные свидетельства, документы, высказывания людей разного возраста и общественного положения об этой проблеме.

В течение августа – сентября – октября 1978 г. в г. Горьком было проведено 276 собраний, посвященных борьбе с пьянством. В них участвовало 21 323 человека и выступило в прениях 1978 человек, более 15 тысяч голосовали за введение «сухого закона» в г. Горьком.

Сормовские рабочие в письме в «Правду» «Пьянство – нетерпимо» (19 сентября 1965 г.) пишут:

«Сейчас, в наше время, не существует никаких социальных условий, порождающих самоотравление алкоголем, остались лишь привычка, гнилая традиция…».

Женщина из Хабаровска:

«Тысячи жен, детей и матерей страдают, по радио и телевидению, чуть ли не ежедневно передают: «Пьянству – бой!», а на каждом углу продают пиво, вино и водку. Куда ни пойди – везде их можно купить, еще в хлебных магазинах не продают, но, вероятно, скоро будут продавать и там «для плана». Это не секрет, что русский народ идет на убыль. Раньше в каждой семье уходило в армию по три, четыре сына, а сейчас один, и то, подчас, недоразвитый или умственно отсталый. Я – мать, заканчивает она, – у меня тоже пьет сын. Это большое несчастье, неохота жить на свете, надо серьезно и решительно прекращать спаивать молодежь».

Вот другое письмо:

«Мне четырнадцать лет, брату – десять. Отец наш ведет себя ужасно. Он часто после работы приходит домой пьяным. Он бьет меня и маму, он уже всем нам надоел, когда же это кончится, – думаю всегда я. Я очень люблю маму и ненавижу отца. Брату задали писать сочинение «Мой папа», что он может написать? Что делать?».

Таких писем в редакции, в советские и партийные учреждения приходит много, в них – голос времени и народа, властный призыв к борьбе со злом, принявшим размеры национального бедствия.

Советский народ становится не только грамотным, но и образованным, он видит опасность и нередко предлагает конкретные разумные пути решения проблемы.

С точки зрения медицины мы должны заявить: тревога советских людей обоснована.

Алкоголь расстраивает здоровье миллионов людей, увеличивает смертность при целом ряде заболеваний, является причиной многих физических и психических заболеваний, дезорганизует производство, разрушает семью, резко увеличивает преступность и в значительной мере подтачивает моральные устои общества, народа и государства, однако самым большим злом является то, что он ведет к прогрессирующей деградации нации и человечества в целом вследствие появления высокого процента неполноценных детей.

Несмотря на губительное влияние спиртных «напитков» на жизнь и здоровье человека, многие не представляют себе это зло в его полном объеме, страшно смотреть, как беззаботно относятся к нарастающей алкоголизации те, кто призван охранять здоровье общества.

Многие без вина не мыслят себе ни отдыха, ни праздника. А.И.Герцен по этому поводу писал:

«Вино оглушает человека, дает ему забыться, искусственно веселит, раздражает; это оглушение и раздражение тем более нравится, чем меньше человек развит и чем более сведен на узкую пустую жизнь.

Следовательно, сам факт пристрастия к спиртному, как правило, есть признак не только слабой воли, но и безошибочный показатель узкой и пустой жизни пьянствующего человека».

(А.И.Герцен, Былое и думы, М., 1969, с.45).

Наша печать, которая призвана быть чутким барометром настроения и нужд общества, не только не поднимает вопроса о серьезной борьбе с этим злом, но наоборот, косвенно пропагандирует пьянство: некоторые газеты и не один раз печатают статьи, призывающие к «умеренному» или «культурному» употреблению алкоголя («Литературная газета» и др.). Авторы пишут, а газеты, к сожалению, печатают, что так называемые «умеренные» дозы, что «культурное» употребление вина не только безвредны, но чуть ли не полезны. Эти суждения столь же безграмотны, сколь и опасны. Еще никто не изобрел «умеренных» и «безвредных» доз алкоголя. А для молодого организма смертельная доза в 4-5 раз меньше, чем у взрослого из расчета на килограмм веса.

При дворе царицы Анны Иоанновны, находившемся всецело под влиянием немцев и других иностранцев, был неписанный закон: «Кто не пьет – тот враг государства считался…» (В.Пикуль «Слово и дело», т.1, стр. 518). В наше время директор дома бракосочетания г. Горького, Г.С. Подарова, поднося молодым на подносе фужеры, провозглашает: «Кто первый осушит бокал шампанского, тот и будет в доме хозяином!» И пьют молодые, соревнуясь на быстроту. И уходят из дома не столько рука об руку, сколько поддерживая друг друга…» («Горьковская правда», 22.03.1981г.). И почему это нам, русским людям, во все века, в основном иностранцы и иноверцы, упорно навязывали пьянство? Одни в виде «неписанных законов», другие – поднося шампанское в доме бракосочетания и устраивая соревнования на быстроту, третьи – под видом «умеренных» доз, и, конечно, каждый из них понимает, что любой алкоголик и пьяница начинает свой путь с бокала шампанского и с «умеренных» доз, по-своему их понимая.

На амбулаторном приеме больного, у которого были явные признаки последствий пьянства, мы спросили, употребляет ли он алкогольные «напитки».

– Да, – отвечал он, – я пью, но умеренно.

– Что Вы понимаете под словом «умеренно»? – спросили мы.

– Я выпиваю бутылку водки не сразу, а в течение дня, – пояснил больной.

По номенклатуре Всемирной организации здравоохранения (ВОЗ) человек, выпивающий в день 150 граммов чистого алкоголя, считается алкоголиком. Наш пациент, выпивающий в день более 200 граммов спирта, считает, что он пьет умеренные дозы. И авторы статей, призывающих употреблять «умеренные» дозы, сознательно толкают людей вставать на этот торный путь, ведущий к деградации.

Учитывая, что алкоголь – наркотик, говорить об умеренном его употреблении так же бессмысленно, как бесполезно уговаривать умеренно употреблять гашиш, марихуану, морфий и другие наркотики, пустив их в свободную продажу, да еще и по дешевой цене.

Между тем до сих пор в нашей печати появляются суждения о том, что «умеренные» дозы не только безвредны, но и чуть ли не полезны. Такие суждения не только безграмотны, но и вредны. Для алкоголя не существует «умеренных» доз. Алкоголь как наркотик обладает свойством быстрого к нему привыкания. С каждым разом требуются все большие дозы для получения того же эффекта. А самое главное, научно уже давно доказано, что любые так называемые «умеренные» дозы оказывают свое влияние на высшие центры психической жизни, оставляя менее пораженными более грубые, примитивные функции мозга. Доказано, что действие «умеренных» доз алкоголя, особенно при повторном применении, продолжается до 8 дней. Поэтому мозг человека, выпивающего «умеренные» дозы хотя бы один раз в неделю, никогда не работает в полную силу. И чем большую дозу принимает человек, тем больше центров, отвечающих за важнейшие функции мозга, и на большую глубину будут поражены. Между тем в связи с состоянием «эйфории», в котором находится принявший алкоголь, ему кажется, что он соображает даже лучше, чем до приема алкоголя.

Это настолько элементарно и научно доказано, что только полным невежеством или злонамеренным умыслом можно объяснить статьи некоторых «ученых», пропагандирующих умеренные дозы. Если бы открыто пропагандировали пьянство – их никто не стал бы слушать. В то же время известно, что все алкоголики и пьяницы начинали с «умеренных» доз. Прием даже «умеренной» дозы алкоголя приводит пьющего в состояние, близкое к ненормальному, превращает его в «выпившего», вид которого, его болтовня, говорливость, запах изо рта, делают общение с ним неприятным, и вызывают брезгливое чувство к нему со стороны каждого трезвого культурного человека.

Суждение о том, что употребление алкоголя при встречах продиктовано традицией, не имеет никаких оснований. Такой традиции не было в русском народе, а тем более у народов, исповедующих ислам. Эта привычка принята нами в последние десятилетия и должна быть оставлена, как вредная и опасная. Если бы даже существовала такая традиция, то, учитывая, что она ведет к гибели народа, от нее необходимо отказаться.

Нет такого органа у человека, на который бы не распространялось губительное действие алкоголя. Но особенно тяжелые и многообразные последствия алкоголь оказывает на мозг.

Наблюдения, проведенные на 20 пациентах клиники по лечению алкоголизма при Каролинской больнице в Стокгольме, свидетельствуют, что у всех обследованных отмечается заметное уменьшение объема мозга или, как говорят, «сморщенный мозг». Младший из них употреблял спиртное в течение 4 лет, остальные – в среднем – в течение 12 лет.

Изменениям подверглись наиболее важные участки головного мозга, где происходит мыслительная деятельность, осуществляются функции памяти и другие психические процессы. У людей много пивших и даже бросивших пить, врачи фиксируют раннее появление так называемого старческого слабоумия.

По данным ВОЗ, показатель смертности от разных причин у лиц, «неумеренно» употреблявших алкоголь, в 3-4 раза превышает аналогичный показатель для населения в целом. Средняя продолжительность жизни у пьющих людей не превышает обычно 55 лет. Это значит, что пьющие люди проживают на 15-17 лет меньше.

Почти все выдающиеся люди земли высказывались против этой пагубной привычки человека.

«Опьянение есть добровольное сумасшествие человека» – Аристотель.

«Вино мстит пьянице» – Леонардо да Винчи.

«Из всех пороков пьянство более других несовместимо с величием духа» – Вальтер Скотт.

«Люди впускают в свои уста врага, который похищает их мозг» – Вильям Шекспир.

«Употребление спиртных «напитков» скотинит и зверит человека» – Ф.М. Достоевский.

Вино причиняет вред не только пьющему, но и всем окружающим его людям, всему обществу. У алкоголика прежде всего страдают дети.

Не каждый выпивающий – алкоголик, но даже умеренное употребление спиртных «напитков» взрослыми, особенно перед зачатием, обычно не проходит бесследно для их потомства. Ребенок, родившийся от таких родителей, возбужден, беспокоен, плохо спит, часто вздрагивает во сне, всего пугается, В дошкольном возрасте такие дети капризны, неуравновешенны, порой необузданны и жестоки. В школе учатся плохо, на уроках невнимательны, некоторые из них заметно отстают в умственном развитии. Взрослыми они часто становятся тяжелыми невропатами. Еще сто лет назад было высказано положение, которое позднее научно подтвердилось: «неумеренно» пьющий производит на свет психопатов, а «умеренно» пьющий дает потомство невропатов».

Кроме того, у «злоупотребляющих» спиртным дети часто рождаются с различными уродствами и мучаются всю жизнь, расплачиваясь за грехи своих родителей. Учеными многих стран выполнены сотни исследований, подтверждающие неоспоримый факт: если зачатие произошло в период, когда один или особенно оба родителя находились в состоянии алкогольного опьянения, у них рождаются неполноценные дети с различными патологическими отклонениями, которые чаще и тяжелее проявляются в психической сфере: дети рождаются психопатами, эпилептиками, дебилами и т.д.

При клиническом изучении нервно-психического развития 64 детей, родившихся от отцов, пьянствовавших в течение 4-5 лет до рождения ребенка, установлено наличие умственной неполноценности у всех этих детей, даже при удовлетворительном физическом развитии. При этом выявлено, что чем больший «алкогольный стаж» имел отец, тем резче проявлялась умственная отсталость у его ребенка. «Бедность и преступления, нервные психические болезни, вырождение потомства – вот что дает алкоголизм» (Бехтерев).

Но даже там, где отец, что называется, пьет «умеренно», дети испытывают на себе с ранних лет гнет этой страшной привычки. Группа учителей, изучавшая, как отражается пьянство родителей на успеваемости детей, установила, что в 36% случаев причиной отставания школьников был алкоголизм родителей. А в 50% – частые (по мнению взрослых «невинные») выпивки и вечеринки дома.

Как нет в человеческом организме пьющего человека такого органа, на который пагубно не воздействовал бы алкоголь, так нет в человеческом обществе такой сферы деятельности, такого аспекта их образа жизни, на который пагубно не воздействовали бы пьянство и алкоголизм.

Период времени нашего государства с начала революции и до 1924 года, когда во главе стоял В.И. Ленин, был самым трезвым за всю историю его, включая ранний период (IX–XV века), когда на Руси не было водки и царевых кабаков. Это подтвердили многочисленные научные и статистические изыскания, проводимые как на местном материале, так и в целом по стране.

Распространение алкоголизма Ф. Энгельс в свое время объяснял двумя причинами: тяжелыми условиями трудящихся при капитализме и общедоступностью спиртных «напитков» (Маркс и Энгельс, собр. соч., изд.2, т.1, стр. 336-337, 445-456, 40). В наших социалистических условиях действует второй фактор, а именно – общедоступность, которая приняла у нас катастрофические размеры.

Известно, что в таких странах, как США и Англия, а также во многих странах «третьего мира», например, в Индии, стоимость бутылки виски в 5-10 раз выше, чем у нас, по сравнению со стоимостью предметов первой необходимости. Магазины с алкогольными «напитками» у нас открыты на каждом шагу, в том числе и в тех домах, где располагаются школьные и детские дошкольные учреждения. В Ленинграде, в Петроградском районе, подсчитали в одном месте, что на 14 жилых домов было 15 питейных заведений.

Росту потребления спиртных «напитков» способствует изготовление как государственного, так и кустарного хмеля (самогон, чача и др.), который не только не был вытеснен продажей водки, но и неуклонно возрастает. Между тем одним из мотивов продажи государством водки была, якобы, необходимость вытеснения самогоноварения как большего зла. Однако, вытеснение одного наркотика тем, что свободно пускают в продажу другой, никогда неосуществимо именно потому, что это наркотик. И чем больше выпускать один, тем больше будет распространяться и другой, так как будет расти наркомания, и будут теряться критерии разума, что и получилось с политикой «вытеснения» самогона водкой. В результате вместо 180 млн. литров самогона в 1923 г. население выпивает, по ориентировочным данным специалистов, ежегодно водки и самогона (не считая вина и пива) около 3,5 млрд. литров, т.е. в двадцать(!) раз больше всей продукции самогонщиков 1923 г. (участники дискуссии «Экономика алкоголизма», Новосибирск, 1973 г.).

Политика вытеснения самогона водкой явно не удалась. То же получилось с политикой «вытеснения» водки более слабыми винами, предпринятой в 1960-70 гг. В результате за десятилетие потребление вина возросло в 10 раз, но и потребление водки тоже возросло. Таким образом, потребление алкоголя значительно возросло. Всего же за 40 лет с 1940 по 1980 год производство вина возросло на 1600%, население же выросло на 35%.

Данные ЦСУ показывают, что потребление спиртных «напитков» на душу населения в пересчете на абсолютный спирт растет в нашей стране быстрее, чем в других, в том числе капиталистических странах. Так, за 17 лет (1950-1966) потребление спирта возросло в Бельгии на 10%, в США на 16%, в Англии и Швеции на 17%, в СССР на 185%.

Увеличение производства и потребления алкоголя у нас заранее планируется и планируется без учета роста населения страны. Так, если в 1956 году выручку от продажи алкогольных «напитков» принять за 100%, то в 1970 году она составила уже 157%, а в 1975 г. – 214%, в 1976 – 325% и т.д. В результате, если с 1940 г. по 1980 г. население нашей страны увеличилось на 35%, то потребление алкогольных «напитков» возросло на 770%, то есть более чем в 20 раз. Таким образом, рост душевого потребления спиртных «напитков» у нас за последние сорок лет в 20 раз превышает рост населения страны.

Опасность усугубляется тем, что темпы роста из года в год увеличиваются. Если с 1940 по 1965 гг., т.е. за 25 лет производство алкогольных «напитков» в нашей стране возросло на 280%, то с 1970 по 1979 гг., то есть за десять лет оно увеличилось на 300%, т.е. темпы роста за последние 10 лет в 2,5 раза выше, чем в 1940-1965 гг. С 1970 по 1979 гг. население возросло на 8%, производство муки и хлебобулочных изделий – на 17%, а алкогольных «напитков» на 300%, т.е. темпы роста производства и потребления алкоголя в стране в 18 раз превышают темпы роста производства муки и хлеба и в 35 раз – темпы роста населения страны.

К нашему большому удивлению, на спаивание нашего народа работает и импорт, т.е. мы для этого не жалеем и валюту, причем в немалых размерах. Нами закуплено за рубежом в 1979 г. алкоголя на 450 млн. руб., в том числе водки – более 40 млн. литров и виноградных вин – более 600 млн. литров, пива – более 68,5 млн. литров («Внешняя торговля СССР за 1979 г.», Статистика, М., 1980, стр.43).

За последние 5 лет нами приобретено за границей алкогольных и табачных изделий более чем на 4 млрд. рублей. Это в 4 раза превышает стоимость наших закупок зерна в 1979 г. Что касается завозимого на валюту пива, то надо учесть, что в 1980 г., как было объявлено по телевидению, пущен на полную мощность в 130 млн. декалитров в год пивоваренный завод, приобретенный в Чехословакии. При этом диктор как о большом достижении сообщил, что это 14-й завод, завезенный нами из Чехословакии, так что мы и без валютного пива не были обижены.

Несмотря на это обилие спиртного, ни один руководящий работник республик, областей или районов не ведет борьбы с алкоголизмом. Экономические планы республик и областей составлены так, что для выполнения плана они сами требуют, чтобы к ним завозили как можно больше спиртного.

Нет ничего удивительного в том, что рост пьяниц и алкоголиков идет быстрыми темпами. Если в 1925 г. среди различных категорий рабочих мужчин-трезвенников было 43%, то в настоящее время они составляют, по-видимому, 1-2%, привычных пьяниц и алкоголиков в 1925 г. было 9,6%, в 1973 г. их было уже 30% (Дискуссия «Экономика социализма», Новосибирск, 1973 г.). Если в 1970 г. по данным ВОЗ в СССР насчитывалось более 9 млн. алкоголиков, то в 1980 г., учитывая рост потребления алкоголя более чем на 300%, количество алкоголиков также, по-видимому, возросло в 2, а то и в 3 раза.

Еще трагичнее положение с женщинами-алкоголичками, если в предвоенные годы их количество относительно числа мужчин алкоголиков составляло сотые доли процента, то теперь женский алкоголизм составляет 9-11%, т.е. пропорционально возрос в 1000 раз.

Сотрудники милиции г. Н.Тагила сообщили, что в 1970 г. у них в психиатрической больнице было зарегистрировано 700 алкоголиков, из них 2 женщины, на 1 января 1980 г. было выявлено и поставлено на учет 9800 алкоголиков, в том числе свыше 800 женщин и 78 подростков до 18 лет.

Неустойчивость по отношению к алкоголизму проявила и наша молодежь. В 1925 г. пьющих до 18 лет было 16,6%, в наше время согласно немногочисленным исследованиям – до 95% («Молодой коммунист», 1975 г., № 9, с. 102-103).

Распространено мнение, что государство имеет большие прибыли от продажи алкогольных «напитков», и наш бюджет сильно пострадает, если прекратить продажу спиртного. Трудно найти более убийственную характеристику экономике нашей страны социализма, чем это мнение профанов, и мы считаем, что это глубокое заблуждение. Государство имеет от продажи водки больше убытков, чем доходов, об этом не раз писалось в центральных газетах.

Расчеты института академии наук, академика С.Г. Струмилина, инженера И.А. Красноносова и др. показывают следующую картину: «алкогольная добавка к доходной части исчисляется примерно в 20 млрд. рублей в год (1973). А ежегодные убытки?

1. 25-30 млрд. рублей в год в результате прогулов и снижения производительности труда от пьянства;

2. 3-4 млрд. рублей на лечение алкоголиков и заболевших от алкоголя (согласно данным ВОЗ);

3. многие десятки миллиардов (точнее сказать невозможно из-за отсутствия убедительной статистики) теряет страна от аварий, поломок машин и механизмов как на производстве, так и на транспорте.

Если применить методику расчета убытков, использованную в 1927-1928 гг., то в 1973 г. проданные в стране алкогольные «напитки» принесли общие экономические потери народному хозяйству примерно в 60-65 млрд. рублей. В настоящее время «алкогольная» добавка к бюджету, наверное, возросла не менее чем в 2 раза, т.е. достигла, по-видимому, 35-40 млрд. рублей. Зато и убытки возросли в геометрической прогрессии не менее чем в 4 раза.

В Горьковской области на промышленных предприятиях ежегодно недовыпускается продукции из-за прогулов на сумму 15-18 млн. рублей. В целом по стране из-за нарушения дисциплины труда, текучести кадров, брака недовыпускается продукции примерно на 63 млрд. рублей. Во что обходится каждая минута прогула, можно судить по таким данным: Л.И. Брежнев в своем выступлении на XXI съезде профсоюзов сказал, что потеря всего одной минуты рабочего времени в масштабе страны равнозначна потере результатов дневного труда 200000 человек. Дело в том, что с каждым годом стоимость минуты рабочего времени резко возрастает. Если в 1965 г. она стоила 1,3 млн. рублей, то в 1980 г. она уже стоила более 4 млн. рублей. Можно себе представить, какие миллиарды теряет наша страна из-за прогулов по вине алкоголя.

Помимо прогулов страна много теряет в результате снижения производительности труда от пьянства. Ученые подсчитали, что в год эти потери составляют до 25 млрд. рублей. По расчетам виднейшего экономиста, академика С.Г. Струмилина, полное отрезвление труда в промышленности даст 10%-й рост его производительности. В суммарном выражении это составляет 50 млрд. рублей» (А. Маюров «Диалог о наболевшем», Горький, 1980, с. 39-40).

У нас нигде не учитываются потери от аварий и поломок машин, механизмов и станков на производстве и транспорте по вине алкоголя. Между тем эти разрушения, наверное, обходятся государству не одним десятком млрд. рублей в год.

Лечение от алкоголизма и болезней, связанных с употреблением алкоголя, по мнению ВОЗ, отнимает в ряде стран до 40% ассигнований на медицинское облуживание. В пересчете на наш бюджет это также обходится минимум в 4-6- млрд. рублей.

Если бы можно было учесть все материальные потери, которые несет государство и народ в связи с алкоголизацией страны, то они, по-видимому, перешагнули бы далеко за 100 млрд. рублей в год.

Еще более тяжкими для нашего народа являются людские потери от употребления алкоголя. Прежде всего, они проявляются в снижении рождаемости. Если бы мы сохранили рождаемость хотя бы на уровне 1960 г., когда потребление алкоголя возросло уже более чем вдвое по сравнению с 1940 г., то и в этом случае мы имели бы дополнительный прирост населения не менее, чем на 28-30 млн. человек. Если бы мы сохранили уровень смертности на том же 1960 г. (а развитие науки и рост благосостояния народа должны привести к дальнейшему снижению смертности), а не повысили бы смертность к 1981 г. более чем на 45% (!), то мы за 20 лет сохранили бы жизнь более чем 15 млн. человек. Так как, согласно научным данным, мы теряем из-за алкоголя около миллиона человек в год, что равносильно 12 атомным бомбам Хиросимы ежегодно.

За последние 20-30 лет имело место снижение смертности почти во всех странах. Печальное исключение, к сожалению, представляет наша страна. Так, например, с 1950 г. по 1979 г. в США летальность снизилась с 9,6 до 8,7, в КНР – с 17,0 до 6,2, в Японии – с 16,9 до 6,1, в нашей же стране с 1960 г. по 1979 г. смертность повысилась с 7,1 до 10,4, т.е. на 40%(!). Таким образом, смертность у нас на 63% выше, чем в КНР, хотя у нас в шесть раз пропорционально больше врачей, чем у них.

Но за это время у нас производство алкоголя возросло на 500% («Народное хозяйство СССР в 1979 г.», М., 1980, с. 7, 36).

Таким образом, прямые человеческие потери от алкоголя за 20 лет составляют 45-48 млн. человек, но кроме этого за это же время мы получили целую армию живых трупов в виде алкоголиков, их также надо отнести к людским потерям, подчас более тяжелым, чем смерть. Если в 1970 году, согласно данным ВОЗ в СССР насчитывалось 9 млн. алкоголиков, то можно думать, что за эти 10 лет, когда производство алкоголя возросло на 300%, количество алкоголиков в нашей стране также возросло в 2, а то и в 3 раза.

Все эти отрицательные явления идут параллельно увеличению душевого потребления алкоголя. Согласно данным ЦСУ в нашей стране в 1979 г. душевое потребление равно приблизительно 12 литрам алкоголя, т.е. оно в 3,5 раза выше, чем имело место в «пьяной» России в 1913 г., но и эти данные не точны, так как не учитывают кустарного и завозимого из-за границы хмеля.

Инженер И.А. Красноносов, используя методику и статистические данные ВОЗ, а также экспертный опрос и данные советских медиков и социологов, расчетно установил: среднегодовое потребление абсолютного (100%) алкоголя на каждого жителя нашей страны в возрасте 15 лет и старше, с учетом потребления самодельных спиртных «напитков», достигло в 1980 г. 17-19 литров, а число алкоголиков – не менее 17 млн. человек, из которых только 1/4 – 1/5 часть взяты на учет наркологическими учреждениями. К этому надо добавить 20-25 млн. человек, находящихся в угрожающем положении (пьяницы или предалкоголики); подавляющая часть контингента алкоголиков и пьяниц – мужчины наиболее трудоспособного возраста 25-50 лет.

Таким образом, страна за 20 лет имеет людские потери, измеряемые 70-80 миллионами человек, это именно то, о чем мечтали все враги нашего народа и нашей страны.

А разрушенные семьи, а дети, лишенные родителей, рост преступлений и психических больных, а нарастание алкоголизма женщин, что грозит самыми тяжкими последствиями для народа? И, наконец, деградация нации, вызванная алкоголизацией народа?! Разве всего этого недостаточно, чтобы наша страна начала самое решительное наступление на это всенародное зло?

В 1873 г. гениальный русский писатель Ф.М. Достоевский с горечью писал: «Чуть не половину теперешнего бюджета нашего оплачивает водка, т.е. по-теперешнему народное пьянство и народный разврат, – стало быть, вся народная будущность, мы, так сказать, будущностью нашей платим за наш величавый бюджет великой европейской державы. Мы подсекаем дерево в самом корне, чтобы достать поскорее плод» (т.21, с. 94 «Наука»).

В то время на душу населения приходилось менее трех литров алкоголя, что же мы делаем теперь, когда на душу населения у нас приходится более 15 литров?!

Нельзя упускать из виду, что пьянство подрывает устои социалистического государства не только внутри страны, но и в международном масштабе, поскольку подрывает престиж нашей страны в глазах рабочих всего мира. В самом деле, что это за социалистический строй, который не может приостановить лавинообразный рост потребления алкогольной отравы? Который не может ликвидировать пьянство и алкоголизм, как ликвидировали голод, нищету, безработицу?

То, что нами здесь представлено, не является преувеличением, наоборот, это лишь в малой степени отражает истинное положение вещей, нужны срочные меры, если мы сейчас их не примем и упустим время, история нам этого никогда не простит! Ибо еще 2-3 десятилетия, и мы при таком росте пьянства обнаружим не здоровый цветущий народ, а общество, состоящее почти полностью из алкоголиков и пьяниц, с деградированным и дегенеративным потомством. Иначе говоря, мы можем оказаться в положении приехавших к пожару, когда спасать некого и тушить нечего.

Что надо предпринять для спасения нашего народа от нависшей над ним смертельной опасности?

Мы полагаем, что единственная мера, которая может предупредить катастрофу и неисчислимые бедствия нашего народа – это безотлагательное введение «сухого закона». Мы считаем, что появившееся в печати стремление опорочить «сухой закон» исходит или от невежественных в этом плане людей, или от тех, кому импонирует бедственное положение нашего народа. Их попытки опорочить опыт применения «сухого закона» в России в 1914-1924 гг. говорят об их негативности или о сознательном желании ввести в заблуждение общественное мнение нашей страны. На самом деле буквально сразу же, начиная с 1915г. резко снизилось количество психических больных на почве алкоголизма, сократилось число хулиганских поступков и т.д., проведенные исследования и опрос жителей тех областей, в которых пило свыше 90% населения, показали, что 84% высказались за продление «сухого закона» навсегда!!!

Исследования, проведенные фабрикантами и заводчиками показали, что уже на следующий год производительность труда повысилась на 9-13%, а прогулы на 27-43% снизились.

По данным Большой Советской Энциклопедии душевое потребление алкогольных «напитков» в 1906-1910 гг. равнялось 3,4 литрам, в 1915 г. оно приблизилось к нулю, в 1925 г. после отмены сухого закона – 0,88 литра. Число психических больных на почве алкоголизма: 1913г. – 10267, 1916-1920 гг. – единичные наблюдения, процент психических больных алкоголиков к общему числу поступивших в психиатрические больницы в 1913 г. – 19,7%, в 1915-1920 гг. – менее одного процента; в 1923 г. – 2,4% и т.д.

Как можно утверждать, что «сухой закон» на примере России никаких положительных результатов не принес?! Утверждать так – это значит сознательно вводить в заблуждение общественное мнение нашей страны. Возникает вопрос – зачем это нужно и кому это полезно?

Такова правда о «сухом законе». Известно, что он был отменен Сталиным в 1924 г. «как мера необычного свойства» вопреки мнению очень многих членов ЦК и старых большевиков. Сталин от имени партии обещал отменить монополию на водку и запретить продажу алкогольных напитков «как только изыщутся другие средства для развития индустрии».

Мы полагаем, что давно настало время выполнить обещание, данное партией, запретить производство и продажу алкогольных «напитков» и ввести в нашей социалистической стране «сухой закон», чем мы покажем пример всем социалистическим и передовым странам мира.

В мае 1975 г. Всемирная Организация Здравоохранения приняла резолюцию, в которой государствам, членам ВОЗ, предложено усилить борьбу с алкоголизмом, ставящим под угрозу здоровье общества, было подчеркнуто, что контроль над употреблением алкоголя в обществе имеет прямое отношение к здравоохранению. Она указала, что просветительская работа без законодательных мер оказалась неэффективной, а «сухой закон» и резкое увеличение цен могут оказать серьезное влияние на оздоровление общества. ВОЗ пришла к следующим выводам:

1. потребление спиртных «напитков» и распространение алкоголизма регулируется ценами на спиртное;

2. необходимо считать алкоголь наркотиком, подрывающим здоровье.

Мы считаем, что для спасения нашего народа от деградации, физического уничтожения и разорения страны необходимо немедленно ввести «сухой закон», введения которого наш народ уже давно требует на многочисленных собраниях и который по опыту 1914-1924 гг. принес стране резкое снижение прогулов, значительное повышение производительности труда, полное отрезвлении народа и его оздоровление.

Статья 3 «Основ законодательства СССР» гласит: «Охрана здоровья населения является обязанностью всех государственных органов, предприятий, учреждений и организаций». Государственные предприятия, учреждения и организации, занимающиеся планированием производства, торговли и закупок за рубежом спиртных напитков и табака, а также выращиванием сырья для их производства и т.п., не только не выполняют требования ст.3, но и приносят огромный вред здоровью людей.

Та же статья обязывает граждан бережно относиться к своему здоровью и здоровью других, все пьющие – нарушители этого требования, они искусственно подрывают здоровье и собственное и других, особенно родственников.

Без прекращения торговли спиртными «напитками», без отказа от них населения, нельзя построить коммунистическое общество. Ведь при коммунизме распределение будет производиться по потребности, а удовлетворение потребности пьющих приведет к еще более быстрому росту алкоголизма и вырождения народа. Кроме того, известно, что обязательными спутниками выпивки являются нарушение норм морали, тунеядство, хулиганство, преступление. Общество, в котором процветают такие пороки, не может считаться совершенным.

Установление трезвости в СССР является важнейшим и обязательным условием воспитания безупречных людей и построения материально-технической базы коммунизма, для того, чтобы установить трезвость в нашей стране, не нужны никакие материальные затраты, наоборот, отрезвление принесет обществу, государству и народу такие блага, которые не смогут дать никакие богатства. Что же необходимо сделать в нашей стране для введения трезвости?

1. В плановом порядке ежегодно, начиная с 1982 г., сокращать производство и продажу всех видов алкогольных «напитков» с тем, чтобы к концу XI пятилетки добиться полного отрезвления страны.

2. Руководствуясь учением Энгельса о том, что основной причиной распространения пьянства является доступность алкоголя, уже с 1982 г. повысить цены на все виды алкогольных «напитков» не менее чем в 10-15 раз. При этом надо иметь в виду, что небольшое повышение цен, например, в два-три раза, не принесет существенной пользы, а только скажется на семье пьющего. Повышение же цен в 10-15 раз обязательно приведет к отрезвлению народа и подготовит почву к введению трезвости в государственном масштабе.

3. Запретить производство и продажу всех видов кустарного хмеля (самогона, чачи, вина, пива и пр.), налагая большой штраф до 1000 рублей (около 30 тыс. руб. в современном исчислении – ред.) как на тех, кто производит и продает, так и на тех, кто приобретает. При повторном нарушении запрета виновных привлекать к уголовной ответственности.

4. Начиная с 1982 г. ввести право местного запрета продажи алкогольных «напитков», по требованию населения закрывая соответствующие питейные учреждения.

5. К концу одиннадцатой пятилетки полностью прекратить производство и продажу всех видов алкогольных «напитков» в государственном масштабе, т.е. ввести «сухой закон», как показал опыт 1914-1924 гг. в России, введение «сухого закона» привело к почти полному изжитию всех вредных последствий пьянства и алкоголизма в нашей стране.

6. Начиная с 1982 г. полностью ликвидировать материальную заинтересованность торговых организаций и продавцов в выполнении планов за счет алкогольных изделий, исключив последние из графы пищевых продуктов.

7. Средства, получаемые от продажи всех видов алкоголя, исключать из общей части госбюджета и из торгово-финансового плана, определяющих уровень экономики регионов, употребив часть этих средств на дополнительные ассигнования по здравоохранению, просвещению, и на борьбу с последствиями алкоголизма, а также на производство всех видов безалкогольных напитков, покрыв страну богатой сетью различных чайных, кафе-шоколадниц, уютных столовых и ресторанов без алкоголя с тем, чтобы чашку чая или шоколада, чтобы маленькую бутылку лимонада мог бы каждый без очереди приобрести так же легко, как ныне бутылку вина или водки.

8. Просить Совет Министров СССР запретить использовать этиловый спирт для технических целей страны, заменив его препаратом, непригодным к употреблению.

9. Учитывая данные науки и Всемирной Организации Здравоохранения, относящих алкоголь к наркотическим ядам, развернуть борьбу с алкоголем как со всяким наркотиком, дав ему определение наркотика в законодательном порядке.

Для более эффективного проведения в жизнь всех этих мероприятий по ликвидации пьянства в нашей стране представляется очень желательным следующее.

1. Просить ЦК КППС и Правительство обратиться к населению с призывом отказаться от употребления алкогольных «напитков», учитывая их огромных вред и тяжелые последствия для здоровья народа и государства в целом.

Если в призыве будут правдиво освещены наши огромные потери из-за спиртного, если будут показаны перспективы трезвой жизни, то народ в огромном большинстве с облегчением и радостью примет и горячо поддержит призыв к отказу от ядовитого «напитка» – алкоголя во всех его видах.

Если нашим людям привести основные научные и социальные данные по алкогольной проблеме, то они без сожаления перейдут на трезвый образ жизни.

2. Организовать всесоюзное противоалкогольное общество с его филиалами во всех республиках, городах и районах, предоставив ему широкие возможности по пропаганде трезвости.

3. Организовать выпуск противоалкогольных журналов и газет (как это было до революции, когда издавалось более десяти противоалкогольных журналов).

4. Просить Академию наук, Академии медицинских и педагогических наук обратиться к населению с письмом, в котором научно обосновать тяжелые последствия употребления алкоголя для жизни и здоровья населения, особенно детей и юношества, и преимущества трезвой жизни.

5. Просить Министерство культуры и Министерство печати законодательным порядком запретить все виды открытой и замаскированной пропаганды алкоголя и табака, привлекая к ответственности всех, кто стремится протащить на экран или в печать любые виды пропаганды пьянства и курения, особенно опасной и коварной надо считать пропаганду «умеренных доз» или «культурного употребления» алкоголя, т.к. известно, что таких не существует и все алкоголики начинали с «умеренных доз».

6. Просить Министерство просвещения и высшего и среднего специального образования наладить строгий контроль за тем, чтобы школьные и студенческие вечера и встречи проходили без употребления алкогольных «напитков».

7. Просить все министерства и ведомства обеспечить строгое выполнение приказа о запрещении употреблять алкогольные «напитки» на предприятиях и в учреждениях как в рабочее время, так и на приемах в любое время и по любому поводу.

8. Просить комсомол возглавить борьбу за трезвость, обязав всех комсомольцев полностью отказаться от употребления алкоголя.

Мы не сомневаемся, что все честные и благородные люди нашей страны, все истинные патриоты, кому дорого наше будущее и наш народ, встретят «сухой закон» с огромным удовлетворением и претворят его в жизнь.

Великий сын русского народа В.Г.Белинский писал, что талантливый человек отличается от бездарного гражданственной озабоченностью, это значит, что интересы народа он ставит выше своих собственных.

Мы уверенны, в нашем народе найдутся люди, которые сделают все для его спасения, даже если не все совпадает с их настроением, что же касается тех, кто не пожелает для спасения народа пожертвовать своими наклонностями, мы им ответим словами Маркса: «Если хочешь быть скотом, можно конечно, повернуться спиной к мукам человечества и заботиться о своей собственной шкуре…» (Маркс и Энгельс, «Избранные письма», ОГИЗ, 1948 г., с. 185). Мы надеемся, что в нашей стране не много найдется таких людей…

В.И. Ленин писал:

«Государство сильно сознательностью масс. Оно сильно тогда, когда массы знают все, обо всем могут судить и идут на все сознательно»

(Полн. собр. соч., т.35, с.21).

Если не будет введен «сухой закон», то необходимо объяснить народу, во имя каких «высших» идеалов мы делаем хроническими алкоголиками миллионы сограждан, содержим сотни тысяч людей, которые их обслуживают? Во имя каких «великих» целей мы производим на свет сотни тысяч идиотов и дефективных людей, которые всю жизнь сами мучаются, мучают других людей и ложатся бременем на плечи государства? Во имя чего мы несем огромные материальные и людские потери, ослабляем нашу экономику и обороноспособность?